\input{../notemp}

\title{確率論 第4回}

\begin{document}
\maketitle
\section{ベイズの定理}

ベイズの定理$\ldots\ldots$診断を行うときに便利なツール

\subsection{例}

病気$D_1$、$D_2$、$D_3$は発熱($F$)を起こす。

\begin{surroundbox}
	もとから持っていた情報(その1)

	\fbox{$P(D_1), P(D_2), P(D_3)$}
\end{surroundbox}

\begin{surroundbox}
	もとから持っていた情報(その2)

	\fbox{$P(F\mid D_1)$、$P(F\mid D_2)$、$P(F\mid D_3)$}
\end{surroundbox}


\begin{surroundbox}
	その時に得られる情報

	\fbox{$P(D_x\mid F)$が最大の時、発症しているのは$D_x$である確率が最も高い。}
\end{surroundbox}

$P(D_1) = 0,09$

$P(D_2) = 0.09$

$P(D_3) = 0.01$

$P(F\mid D_1) = 0.8$

$P(F\mid D_2) = 0.2$

$P(F \mid D_3) = 0.01$

では、$P(D_i \mid F) = \cdots ?\ (i = 1, 2, 3)$

\Rarrow {\color{red}ベイズの定理を用いる}

\subsection{定義}

\begin{surroundbox}
	$\Omega = \bigcup_{i = 1}^{n}E_i,E_i\cap E_j = \phi\ (i \neq j)$のとき、

	$P(E_j \mid F) = \cfrac{P(F \mid E_j)P(E_j)}{\sum_{i = 1}^{n}P(F \mid E_i)P(e_i)}$
\end{surroundbox}

\begin{proof}{$P(E_j \mid F) = \cfrac{P(F \mid E_j)P(E_j)}{\sum_{i = 1}^{n}P(F \mid E_i)P(e_i)}$、 $\Omega = \bigcup_{i = 1}^{n}E_i\ E_i\cap E_j = \phi\ (i \neq j)$}

	$(\because)$ $P(E_j \mid F) = \cfrac{P(E_j \cap F)}{P(F)}$

	\begin{eqnarray*}
		&=& \cfrac{P(E_j \cap F)}{P(E_1 \cap F) + P(E_2 \cap F) \cdots \cdots +P(E_n \cap F)}\\
		&=& \cfrac{P(F\mid E_j)P(E_j)}{P(F\mid E_1)P(E_1) + P(F \mid E_2)P(E_2) + \cdots\cdots + P(F\mid E_n)P(E_n)}
	\end{eqnarray*}
\end{proof}


\subsubsection{例への適用}

\begin{eqnarray*}
	P(D_1 \mid F) &=& \cfrac{P(D_1 \cap F)}{P(F)}\\
		&=& \cfrac{P(E_1 \cap F)}{P(D_1 \cap F) + P(D_2 \cap F) + P(D_3 \cap F)}\\
		&=& \cfrac{P(F \mid D_1)P(D_1)}{P(F\mid D_1)P(D_1) + P(F \mid D_2)P(D_2) + P(F \mid D_3)P(D_3)}\\
		&=& \cfrac{0.8 \times 0.9}{0.8\times 0.9 + 0.2 \times 0.09 + 0.01 \times 0.01}\\
		&=& \cfrac{0.72}{0.7381}\\
		&=& 0.975
\end{eqnarray*}

病気は$D_1$である可能性が最も高い。

$P(D_1) = 0.01$、$P(D_3) = 0.9$だと

$P(D_1 \mid F) = 0.229$

$P(D_2 \mid F) = 0.514$

$P(D_3 \mid F) = 0.257$

直感が働かない

\subsection*{問2}
\subsubsection{(1)}

$P(\mbox{コロンブス君が当選}) = \cfrac{3}{5}$

$P(\mbox{ハズレ}) = \cfrac{2}{5}$

$P(\mbox{マゼラン「当選」}\mid \mbox{当選}) = \cfrac{1}{3}$

$P(\mbox{「ハズレ」} \mid \mbox{当選}) = \cfrac{2}{3}$

$P(\mbox{「ハズレ」}\mid \mbox{ハズレ}) = \cfrac{1}{3}$

$P(\mbox{「当選」}\mid \mbox{ハズレ}) = \cfrac{1}{3}$

このとき、

\begin{eqnarray*}
	P(\mbox{当選}\mid \mbox{「当選」}) &=& \cfrac{P(\mbox{当選}\cap \mbox{「当選」})}{P(\mbox{「当選」})}\\
												&=& \cfrac{P(\mbox{当選}\cap \mbox{「当選」})}{P(\mbox{当選}\cap \mbox{「当選」}) + P(\mbox{ハズレ}\cap \mbox{「当選」})}\\
							  &=& \cfrac{P(\mbox{「当選」}\mid \mbox{当選})P(\mbox{当選})}{P(\mbox{「当選」}\mid \mbox{当選})P(\mbox{当選}) + P(\mbox{「当選」}\mid \mbox{ハズレ})P(\mbox{ハズレ})}\\
&=& \cfrac{\cfrac{1}{3} \cdot \cfrac{3}{5}}{\cfrac{1}{3}\cdot\cfrac{3}{5} + \cfrac{2}{3}\cdot \cfrac{2}{5}}\\
&=& \cfrac{3}{3 + 4}\\
&=& \cfrac{3}{7} < \cfrac{3}{5}
\end{eqnarray*}

となり、損をしている。

\subsubsection*{(2)}

$P(\mbox{当選}) = \cfrac{4}{5}$

$P(\mbox{ハズレ}) = \cfrac{1}{5}$
\begin{eqnarray*}
	P(\mbox{当選} \mid \mbox{「当選」}) &=& \cfrac{\cfrac{1}{3}\cdot \cfrac{4}{5}}{\cfrac{1}{3}\cdot \cfrac{4}{5} + \cfrac{2}{3} \cdot \cfrac{1}{5}}\\
																																							 &=& \cfrac{2}{3} < \cfrac{4}{5}
\end{eqnarray*}

\subsection*{問3}

\subsubsection{(1)}
\begin{eqnarray*}
	p^\star &=& P(\mbox{答えを知っている}\mid \mbox{正解})\\
						   &=& \cfrac{P(\mbox{答えを知っている}\cap \mbox{正解})}{P(\mbox{正解})}\\
						   &=& \cfrac{P(\mbox{知っていた} \mid answer)}{P{known \cap answer} + P(unknown \cap answer)}\\
						   &=& \cfrac{answer\mid known)P(known}{P(answer \mid known) P(known) + P(answer \mid unknown)P(unknown)}\\
						   &=& \cfrac{1\cdot p}{1\cdot p + \cfrac{1}{m}\cdot (1 - p)}\\
						   &=& \cfrac{mp}{mp + 1 - p}\\
						   &=& \cfrac{mp}{(m - 1)p + 1}
\end{eqnarray*}

\subsubsection{(2)}

$m = 3$のとき

$P^\star = \cfrac{3p}{2p + 1}$

$p = 0.2$とすると、$P^\star = 0.43$

$m = 10$のとき、

$P^\star = \cfrac{10p}{9p + 1}$

$p = 0.2$とすると、

$P^\star = 0.71$

\subsection*{問4}

$P(A) = \cfrac{20}{100}$、 $P(B) = \cfrac{30}{100}$、 $P(C) = \cfrac{50}{100}$

$P(\mbox{不良品} \mid A) = \cfrac{5}{100}$、 $P(\mbox{不良品}\mid B) = \cfrac{5}{100}$、 $P(\mbox{不良品} \mid C) = \cfrac{3}{100}$

\subsubsection{(1)}

$P(A \mid \mbox{不良品}) = P(A \cap \mbox{不良}){P(\mbox{不良品})}$

$= \cfrac{P(inferior \mid A)P(A)}{P(inferior \mid A)P(A) + P(inferior \mid B)P(B) + P(inferior \mid C)P(C)}$

$= \cfrac{\cfrac{5}{100}\cdot \cfrac{20}{100}}{\cfrac{5}{100} \cdot \cfrac{20}{100} + \cfrac{5}{100} \cdot\cfrac{30}{100} + \cfrac{3}{100}\cdot \cfrac{50}{100}} = \cfrac{1}{4}$

\subsubsection{(2)}

$P(B \mid inferior) = \cfrac{1}{4} \cdot \cfrac{30}{20} = \cfrac{3}{8}$

\subsubsection{(3)}

$P(C \mid inferior) = \cfrac{\cfrac{3}{100}\cdot \cfrac{50}{100}}{\cfrac{5}{100} \cdot \cfrac{20}{100} + \cfrac{5}{100} \cdot\cfrac{30}{100} + \cfrac{3}{100}\cdot \cfrac{50}{100}} = \cfrac{3}{8}$

\end{document}
